\chapter{Aritmetica di macchina}

\section{Rappresentazione dei numeri}

Di seguito verranno richiamati alcuni concetti fondamentali riguardanti
l'aritmetica del calcolatore.
\begin{definition}{Rappresentazione floating-point}
    Si definisce \textbf{rappresentazione floating-point} di un numero reale $a$ la seguente
    espressione
    \[a=(-1)^{s} pN^{q},\quad s\in\{0,1\},\quad p\geq0\text{ reale},\quad q\text{ intero }\]
    ove $N$ rappresenta la \textbf{base} del sistema di numerazione.
\end{definition}

\begin{definition}{Rappresentazione normalizzata}
    La rappresentazione floating point $a=(-1)^{s} pN^{q}$ del numero reale $a$ si dice
    \textbf{normalizzata} se $p$ soddisfa la condizione
    \[N^{-1}\leq p<1\]
    In tal caso, $p$ e $q$ sono univocamente determinati e
    \begin{itemize}
        \item il numero reale non negativo $p$ si definisce \textbf{mantissa} di $a$;
        \item l'intero $q$ si definisce \textbf{esponente} oppure \textbf{caratteristica} di $a$.
    \end{itemize}
\end{definition}

Per la memorizzazione di $a=(-1)^{s} pN^{q}$, con $N^{-1}\leq p<1$, su di un calcolatore è
sufficiente memorizzare $s$, $p$ e $q$ della sua rappresentazione floating-point normalizzata.

Dato lo \textbf{spazio finito di memoria}, un calcolatore può memorizzare solo:
\begin{itemize}
    \item mantisse con al più $t$ cifre;
    \item esponenti in un intervallo $L\leq q\leq U$, con $L<0<U$ interi.
\end{itemize}

\begin{definition}{Numeri di macchina}
    Si definiscono \textbf{numeri di macchina} i numeri con mantissa ed esponente esattamente
    rappresentabili negli spazi a loro riservati dal calcolatore.
\end{definition}

L'\textbf{insieme dei numeri di macchina} è costituito da un numero finito di elementi ed è così definito:
\[F=\{0\}\cup\{(-1)^{s}\,0\,.\,a_1\,a_2\,...\,a_t\cdot N^q,\quad 0\leq a_i<N,\quad a_1\ne0,\quad
L\leq q\leq U\}\]
Il più piccolo numero di macchina positivo (diverso dallo zero) appartenente a $F$ è
\[m=0.\underbrace{10...0}_{t\text{ cifre}}\,\cdot\,N^L\]
Il più grande numero di macchina positivo appartenente a $F$ è
\[M=0\,.\,\underbrace{N-1\,N-1\,...\,N-1}_{t\text{ cifre}}\,\cdot\,N^U\]
\begin{definition}{Regioni di underflow e overflow}
    Si definisce \textbf{regione di underflow} l'insieme dei numeri reali diversi da zero e
    appartenenti a $(-m,m)$.

    Si definisce \textbf{regione di overflow} l'insieme dei numeri reali appartenenti a
    $(-\infty,-M)\cup(M,+\infty)$.
\end{definition}

In un calcolatore come vengono ``trattati'' i numeri reali che non appartengono all'insieme $F$ dei
numeri di macchina, ovvero che non sono numeri di macchina?
\begin{itemize}
    \item Quando un'operazione genera un numero appartenente alla \textbf{regione di underflow},
    questo viene approssimato con lo zero, il processo di calcolo non si arresta e l'utente riceve
    una segnalazione dell'avvenuto fenomeno.
    \item Quando, invece, il risultato di un'operazione appartiene alla \textbf{regione di overflow},
    viene approssimato con il simbolo \textit{Inf}, il processo di calcolo si arresta e l'utente
    riceve una segnalazione dell'avvenuto fenomeno. Pertanto è necessario evitare la regione di
    overflow, manipolando l'espressione che causa il fenomeno.
    \item Quando un numero ha una mantissa con \textbf{più di $t$ cifre}, allora per la sua memorizzazione il
    calcolatore ricorre a una tecnica di arrotondamento.
\end{itemize}

La tecnica di arrotondamento generalmente utilizzata è la seguente:
\begin{definition}{Tecnica di arrotondamento ``rounding to even''}
    \textbf{Tecnica di arrotondamento ``rounding to even''}: la mantissa $p$ viene approssimata con
    la mantissa di macchina $\overline{p\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}$ più vicina e se $p$ è
    equidistante da due mantisse di macchina consecutive allora $p$ viene approssimata con quella
    delle due che ha l'ultima cifra pari.
\end{definition}

In seguito con la notazione $\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}$ verrà indicato il numero di
macchina corrispondente ad $a$. Se $a$ è un numero di macchina, allora
$a=\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}$; altrimenti
$a\approx\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}$. In questo ultimo caso, vale la seguente
definizione.
\begin{definition}{Errore di arrotondamento}
    Si definisce \textbf{errore di arrotondamento} l'errore che si commette quando si sostituisce
    il numero reale $a\ne0$ con il corrispondente numero di macchina $\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}$.
    Per esso vale la seguente stima
    \[\frac{|a-\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}|}{|a|}\leq\frac{1}{2}N^{1-t}\]
\end{definition}

Si ricordano inoltre le seguenti definizioni.
\begin{definition}{Epsilon e precisione di macchina}
    Si definisce \textbf{epsilon di macchina} la quantità
    \[eps=N^{1-t}\]
    Si definisce \textbf{precisione di macchina} la quantità
    \[\varepsilon_m=\frac12N^{1-t}\]
\end{definition}

La precisione di macchina è una costante caratteristica di ogni aritmetica floating-point; essa
rappresenta il massimo errore relativo che si commette quando si approssima il numero reale $a$ con
il corrispondente numero di macchina $\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}$. Ponendo
$\varepsilon=(\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}-a)/a$, ove $\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}$
è il numero di macchina corrispondente al numero reale $a$, si deduce la seguente uguaglianza
\[\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}=a(1+\varepsilon),\quad |\varepsilon|\leq\varepsilon_m\]
che esprime una relazione tra $\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}$ e $a$.

In un calcolatore non è possibile eseguire esattamente le operazione aritmetiche, ma solo le
cosiddette operazioni di macchina, che vengono rappresentate con i simboli $\oplus$, $\ominus$,
$\otimes$ e $\oslash$.
\begin{definition}{Operazione di macchina}
    L’\textbf{operazione di macchina} $\odot$ associa a due numeri di macchina
    $\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_1$ e $\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_2$ un
    terzo numero di macchina, ottenuto arrotondando l’esatto risultato dell’operazione in questione.
    \[(\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_1\odot\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_2)=
    \overline{\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_1\cdot\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_2}
    =(\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_1\cdot\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_2)
    (1+\varepsilon_\odot),\quad|\varepsilon_\odot|\leq\varepsilon_m\]
\end{definition}

Per le operazioni di macchina rimane valida la proprietà commutativa, ma in generale non valgono le
proprietà associativa e distributiva. Per esempio, in generale vale
\[(\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_1\oplus\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_2)\oplus
\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_3\ne\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_1\oplus
(\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_2\oplus\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_3)\]
Inoltre, si ha
\[\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_1\oplus\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_2=
\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_1\quad\text{se}\quad|\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_2|
<|\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_1|\,eps\]
Infatti, in questo caso, il valore di $|\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_2|$ è
``troppo piccolo'' rispetto ad $|\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_1|$ e non fornisce alcun
contributo nella somma.

\section{Cifre significative e cancellazione numerica}

Si supponga $N=10$ e che l'arrotondamento dei numeri reali venga effettuato con la tecnica di
arrotondamento rounding to even. Allora vale la seguente definizione.
\begin{definition}{Decimali corretti e cifre significative}
    Sia $a=\left(-1\right)^s\,p\cdot10^q$ un numero reale e $\tilde{a}=\left(-1\right)^s\,\tilde{p}\cdot10^q$ una sua
    approssimazione.
    \begin{itemize}
        \item Si dice che $\tilde{a}$ ha \textbf{$k$ decimali corretti} se
        \[|a-\tilde{a}|\leq\frac1210^-k\]
        \item Si dice che $\tilde{a}$ ha \textbf{$k$ cifre significative} se
        \[|p-\tilde{p}|\leq\frac1210^-k\]
        cioè se la mantissa $\tilde{p}$ di $\tilde{a}$ ha $k$ decimali corretti.
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{observation}{Calcolo numero cifre significative}
    Per calcolare il numero di cifre significative presenti in un'approssimazione è possibile
    utilizzare l'errore relativo associato all'approssimazione $\tilde{a}$. Infatti, se
    \[\frac{|a-\tilde{a}|}{|a|}=\frac{|p-\tilde{p}|}{|p|}\leq\frac1210^{-k}\]
    allora $\tilde{a}$, in base alla definizione, ha $k$ oppure $k+1$ cifre significative.
\end{observation}

La cancellazione numerica è una delle conseguenze più gravi della rappresentazione con
precisione finita dei reali. La cancellazione numerica può essere così definita.
\begin{definition}{Cancellazione numerica}
    Siano
    \[a_1=\left(-1\right)^{s_1}\,p_1N^{q_1},\quad a_2=\left(-1\right)^{s_2}\,p_2N^{q_2}\]
    due numeri reali e
    \[\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_1=\left(-1\right)^{\overline{s}_1}\,
    \overline{p\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_1N^{\overline{q}_1},
    \quad \overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_2=\left(-1\right)^{\overline{s}_2}\,
    \overline{p\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_2N^{\overline{q}_2}\]
    le rappresentazioni di macchina associate a essi, rispettivamente. La \textbf{cancellazione numerica}
    consiste in una perdita di cifre della mantissa e si verifica quando si sottraggono due numeri di macchina
    $\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_1$ e $\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_2$
    \begin{itemize}
        \item con lo stesso segno, ovvero $s_1=s_2$;
        \item circa uguali, ovvero $q_1=q_2$ e $\overline{p\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_1\approx
        \overline{p\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_2$;
        \item almeno uno affetto da arrotondamento, ovvero $\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_1\ne p_1$
        e/o $\overline{a\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}_2\ne p_2$.
    \end{itemize}
\end{definition}

La cancellazione numerica può essere evitata in vari modi. Alcuni esempi sono attraverso la serie di
Taylor o razionalizzando radici.

\section{Condizionamento di un problema numerico}

Nello studio della propagazione degli errori bisogna distinguere il ruolo del problema dal ruolo
dell'algoritmo utilizzato per risolvere tale problema.

A tale scopo si introducono le definizioni di problema numerico e algoritmo, e i corrispondenti
concetti di condizionamento di un problema e stabilità di un algoritmo.
\begin{definition}{Problema numerico}
    Si definisce problema numerico una relazione funzionale $f$, del tipo $y=f(x)$ (\textbf{esplicita})
    oppure $f(x,y)=0$ (\textbf{implicita}), tra i dati $x$ (\textbf{input}) e i risultati y (\textbf{output}).

    I dati $x$ e i risultati $y$ devono essere rappresentabili da numeri, vettori o matrici di numeri
    di dimensione finita.
\end{definition}

Sia $y=f(x)$ oppure $f(x,y)=0$ un generico problema numerico. Si denotino con
\begin{itemize}
    \item $\overline{x\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}$ una perturbazione dei dati $x$ in input;
    \item $\overline{y\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}$ i risultati ottenuti a partire dai dati
    $\overline{x\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}$ in \textbf{precisione infinita di calcolo}.
\end{itemize}

\begin{definition}{Problema ben condizionato}
    Un problema numerico si dice \textbf{ben condizionato} se accade che l'errore relativo associato
    a $\overline{y\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}$ è dello stesso ordine di grandezza dell'errore relativo
    associato a $\overline{x\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}$ o minore:
    \[\frac{||y-\overline{y\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}||}{||y||}\approx
    \frac{||x-\overline{x\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}||}{||x||}\]
    altrimenti, si dice \textbf{mal condizionato}.
\end{definition}

Pertanto, un problema è ben condizionato quando le perturbazioni nei dati non influenzano
eccessivamente i risultati.

Per studiare il condizionamento di un problema si possono determinare stime del tipo:
\[\frac{||y-\overline{y\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}||}{||y||}\leq K(f,x)\,
\frac{||x-\overline{x\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}||}{||x||}\]
\begin{definition}{Numero di condizionamento}
    Si definisce \textbf{numero di condizionamento} del problema il più piccolo valore di $K(f,x)$
    per cui vale la suddetta disuguaglianza.
\end{definition}
Se $K$ non è eccessivamente grande, il problema è ben condizionato.
\newpage

\section{Stabilità di un algoritmo}

\begin{definition}{Algoritmo}
    Per \textbf{algoritmo} si intende una sequenza finita di operazioni (aritmetiche e non) che
    consente di ottenere l'output di un problema a partire dai dati di input.
\end{definition}

Data un'aritmetica con precisione finita, si denotino con
\begin{itemize}
    \item $\overline{x\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}$ l'arrotondamento dei dati $x$ di input;
    \item $\overline{y\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}$ i risultati dell'algoritmo ottenuti a partire
    dai dati $\overline{x\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}$ in \textbf{precisione infinita di calcolo};
    \item $\tilde{y}$ i risultati dell'algoritmo ottenuti a partire dai dati
    $\overline{x\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}$ in \textbf{precisione finita di calcolo}.
\end{itemize}

Per giudicare la bontà di un algoritmo per la risoluzione di un problema, bisogna dunque confrontare
la risposta $\tilde{y}$ con $\overline{y\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}$.
\begin{definition}{Algoritmo numericamente stabile}
    Un algoritmo si dice \textbf{numericamente stabile} se accade che l'errore relativo associato
    al risultato $\tilde{y}$ ha lo stesso ordine di grandezza della precisione di macchina o minore
    \[\frac{||\overline{y\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}-\tilde{y}||}
    {\overline{y\vphantom{\rule{0pt}{1.2ex}}}}\approx\varepsilon_m\]
    altrimenti, si dice \textbf{instabile}.
\end{definition}

Pertanto, un algoritmo è numericamente stabile quando la sequenza delle operazioni non amplifica
eccessivamente gli errori di arrotondamento presenti nei dati.

\begin{observation}{Differenza tra condizionamento e stabilità}
    Il condizionamento è una \textbf{proprietà del problema matematico} e descrive quanto la soluzione varia al
    variare dei dati di input. Esso dipende unicamente dal problema stesso ed è quindi \textbf{intrinseco
    e non modificabile}: se piccole perturbazioni nei dati producono grandi variazioni nella soluzione,
    il problema è mal condizionato indipendentemente dal metodo utilizzato.\\

    La stabilità, invece, è una proprietà dell’algoritmo che si usa per risolvere il problema e
    misura quanto gli errori introdotti durante i calcoli (ad esempio per arrotondamenti) vengono
    propagati e amplificati. Essa dipende dalla struttura dell’algoritmo ed è quindi \textbf{controllabile e
    migliorabile} scegliendo metodi numerici più adatti.
\end{observation}
