% --- MAGIC COMMENTS: CONFIGURAZIONE EDITOR --- (vedi main.tex per riferimenti e spiegazioni) ---
% !TEX root = ../main.tex
\chapter{Introduzione, ma da leggere!}
Questo libro (se così può essere chiamato) è rivolto principalmente agli studenti
del \course{} in \emph{\prog} del \emph{\uni}, ed è stato pensato per aiutare
costoro a preparare l'esame di \emph{\DDcoursename}, presente nel programma del
terzo anno al primo semestre.

Nasce in precisione come una sorta di blocco appunti avanzato, da integrare
ovviamente al materiale didattico del corso, del quale necessariamente non può
essere un sostituto completo! Si invitano dunque tutti gli studenti che
intendono sfruttarlo, a \textcolor{Red}{\textbf{consultare sempre e comunque il
materiale ufficiale fornito dai docenti}}, in modo da potersi comunque preparare al
al meglio e secondo le linee guida.

Fatta questa doverosa premessa iniziale è chiaro che, a causa della sua natura,
quest'opera non possa porsi come obiettivo quello di essere un riferimento
completo e definitivo per lo studio dell'elettronica (di base). Si ribadisce
nuovamente che il suo scopo è quello di essere un supporto allo studio, mirato
al superamento dell'esame.

Tuttavia, sebbene questi aspetti puramente utilitaristici siano alla base della
sua esistenza, parlare solo di essi non renderebbe giustizia alla filosofia e
alla visione didattica con cui è stata pensata e realizzata. Infatti, se da un
lato l'elettronica è una materia ormai consolidata, per la quale è possibile
reperire (anche troppo) facilmente materiale di ottima qualità per lo studio,
dall'altro gli studenti faticano a orientarsi efficacemente in questa vastità, e
a creare un approccio che sia produttivo e teoricamente sano allo stesso tempo.

Dall'esperienza dell'autore, è evidente che le difficoltà principali vengano
alla luce quando si devono far convivere assieme:
\begin{itemize}
\item il rigore matematico necessario a una comprensione chiara, ed
eventualmente profonda, dei modelli studiati;
\item un approccio \enquote{fisico} e intuitivo, per non perdersi nei dettagli e
costruire un motore mentale di \enquote{alto livello} in senso informatico, con
cui navigare gli argomenti e i concetti;
\item le capacità pratiche e tecniche richieste nei laboratori, nei quali
tipicamente è molto raro che le cose funzioni al primo tentativo, nonstante
la preparazione teorica;
\end{itemize}
a una comprensione chiara, la necessità di un approccio
