% -------------------------------- MAGIC COMMENTS SECTION: CONFIGURAZIONE EDITOR ---------------------------------------
% !TEX root = main.tex

% La precedente riga è un "Magic comment" che specifica all'IDE il file principale del progetto, da considerare come
% root per la compilazione, necessario per lanciare la compilazione dai file secondari (es. quelli inclusi tramite
% \input o \include) senza errori. Nel main.tex è superfluo, ma è stato comunque inserito per coerenza e consistenza, e
% per volontà del project manager che lo ha posto come utile indicazione.
% Per ulteriori spiegazioni sui Magic Comments, ho scritto un'ampia guida su di essi con spiegazioni su utilizzo e
% ruolo, con particolare riferimento a "!TEX root", trasferita in un file dedicato
% (MainAppendices/00.1_MagicCommentsExpained.tex), tra l'altro imporato a seguire per consistenza (vedi preambolo).

% ----------------------- PRE-PREAMBLE SECTION: DIRETTIVE DI INIZIALIZZAZIONE ANTICIPATA: START ------------------------
% Per modificare il comportamente della custom class HKNdocument senza toccarne il codice. Ulteriori spiegazioni su
% questa sezione fornite nel file importato a seguire con \input.

\input{chapters/00.1_MainAppendices/00.0_EarlyInitializationDirectives.tex}
% Contiene sostanzialmente FIX e workaround per la Custom Class HKNdocument, fatti senza toccarne il codice.
% FIX 1: Bug Critico di Overfull \hbox in bibliografia causato dal pacchetto ulem.
% FIX 2: Supporto bilingue per babel e biblatex, non supportato nativamente da HKNdocument.

% -------------------------------------------------- PRE-PREAMBLE: END -------------------------------------------------
% _________________________________________________ CLASS DECLARTATION _________________________________________________

\documentclass[italian]{HKNdocument}

% ATTENZIONE: il progetto usa una classe custom per i documenti. Tutta la sua dichiarazione è presenta nella cartella
% "Eta-Kappa-Notes\lib". Questa classe custom in particolare richiama numerosi package, che vengono elencati e spiegati
% a seguire.

% --------------------------------------------------- PREAMBLE: START --------------------------------------------------

% NOTA: lo spazio che intercorre tra \documentclass{} e \begin{document} è detto preambolo del documento, e qui vanno
% aggiunti i pacchetti e dichiarate le custom macros (commands). Questo perché vanno usati all'interno del documento, e
% devono essere tutti noti prima che inizi.
% Inoltre per la custom class "HKNdocument" vanno dichiarati i metadati per poter generare la copertina, che è la prima
% cosa fatta appena iniziato il documento.

% NOTA: STRATEGIA DI SUDDIVISIONE MODULARE DEL CODICE DEL PREAMBOLO: in particolare è stato separato in più file salvati
% nella cartella notes/elettronica-di-base-randazzo/MainAppendices, che vengono richiamati nel codice tramite il comando
% \input{}. In questo modo il main risulta più pulito ed asciutto, meglio organizzato e di più semplice navigazione.
% Infatti nelle varie sezioni del preambolo erano stati aggiunti numerosi commenti esplicativi e note tecniche utili
% alla comprensione del codice. Per ulteriori spiegazione sulla modularità, si rimanda al file
% MainAppendices/00.2_ModularityExplained.tex. Qui si tenga solo a mente che è ALTAMENTE SCONSIGLIATO usare spazi nel
% percorso dei file, e usare \include in modo indiscriminato.

\input{chapters/00.1_MainAppendices/00.1_MagicCommentsExpained.tex}
% Spiegazione MAGIC COMMENTS, con particolare riferimento a % !TEX root, e consigli di utilizzo.
% Puro commento, non contiene codice, importato solo per consistenza.

\input{chapters/00.1_MainAppendices/00.2_ModularityExplained.tex}
% Spiegazione GESTIONE DELLA MODULARITÀ DEL DOCUMENTO: \input vs \include.
% Puro commento, non contiene codice, importato solo per consistenza.

\input{chapters/00.1_MainAppendices/01_Packages.tex}
% PACCHETTI (PACKAGES) Importati e loro spiegazione.
% NOTA: alcuni pacchetti sono caricati direttamente dalla custom class HKNdocument.

\input{chapters/00.1_MainAppendices/02_CustomMacros.tex}
% CUSTOM MACROS (COMMANDS) DEFINITE, e loro spiegazione.
% NOTA: alcune custom macros sono definite direttamente dalla custom class HKNdocument.

\input{chapters/00.1_MainAppendices/03_OverridenMacros.tex}
% CUSTOM MACROS (COMMANDS) OVERRIDE, cioè comandi preesistenti in LaTeX o nei pacchetti importati, che vengono
% ridefiniti per adattarli alle esigenze del documento.
% NOTA: alcuni override avvengono direttamente dalla custom class HKNdocument.

\input{chapters/00.1_MainAppendices/04_GlobalSettings.tex}
% GLOBAL SETTINGS, ovvero impostazioni globali che agiscono su tutto il documento.




% _______________________________________________ METADATI DEL DOCUMENTO _______________________________________________

\title{Elettronica di Base}
\shorttitle{Elettronica}
\author{Tiziano Mattei}
\docdate{Primo semestre 2025/2026}
\docversion{0.2}

% --------------------------------------------------- PREAMBLE: END ----------------------------------------------------
% ------------------------------------------------ DOCUMENT BODY: START ------------------------------------------------

\begin{document}
% ------------------------------------------------- FRONTMATTER: START -------------------------------------------------
% ATTENZIONE: Non serve scrivere \maketitle o \tableofcontents!
% La custom class HKNdocument stampa copertina, licenza e indice in automatico appena è richiamata.
% Inoltre successivamente attiva \mainmatter, che segna l'inizio del corpo principale del testo, e imposta la
% numerazione dei capitoli e delle pagine in formato arabo.

% Viene richiamata frontmatter per aggiungere capitoli iniziali non numerati, non previsti dalla custom class
% HKNDocument
\frontmatter

\chapter{Introduzione}
ciao, questa è un'introduzione di prova
\newpage
prova nuova pagina
\newpage
prova nuova pagina
\newpage
prova nuova pagina

\chapter{Prefazione}
ciao, questa è una prefazione di prova
\newpage
prova nuova pagina
\newpage
prova nuova pagina
\newpage
prova nuova pagina

\uchapter{Prova 1 uchapter}
ciao, queso è un uchapter di prova
\newpage
prova nuova pagina
\newpage
prova nuova pagina
\newpage
prova nuova pagina

% -------------------------------------------------- FRONTMATTER: END --------------------------------------------------
% ------------------------------------------------- MAINMATTER: START --------------------------------------------------
\mainmatter             % Riattivazione del main matter (numerazione capitoli, e numerazione araba pagine)

% \include{chapters/first-chapter}
% \include{chapters/second-chapter}

\chapter{Cap1}
ciao, questa è un capitolo di prova
\newpage
prova nuova pagina
\newpage
prova nuova pagina
\newpage
prova nuova pagina

\chapter{Cap2}
ciao, questa è un capitolo di prova
\newpage
prova nuova pagina
\newpage
prova nuova pagina
\newpage
prova nuova pagina

\uchapter{Prova 2 uchapter}
ciao, queso è un uchpater di prova
\newpage
prova nuova pagina
\newpage
prova nuova pagina
\newpage
prova nuova pagina
% -------------------------------------------------- MAINMATTER: END ---------------------------------------------------
% ------------------------------------------------- BACKMATTER: START --------------------------------------------------
\backmatter             % Segna la fine del corpo principale del testo, e l'inizio della parte finale, dedicata a
                        % contenuti speciali, che non devono essere numerati come capitoli, come biblbiografia,
                        % appendici, inidici analitici,...
                        % NOTA: è già chiamato dalla customclass HKNdocument, con un hook \AfterEndDocument{}, ma si
                        % tratta di un interruttore di stato idempotente in senso informatico: chiamarlo più volte
                        % consecutivamente non causa problemi, ed equivale a chiamarlo solo la prima volta.
                        % Per ulteriori informazioni, vedi file chiamato a seguire con \input:
                        % 00.2_Bibliography/Bibliography_Call_Settings_Explanation.tex

\input{chapters/00.2_Bibliography/Bibliography_Call_Settings_Explanation.tex}   % Biblliografia: self-eplanatory

\chapter{Cap3}
ciao, questa è un capitolo di prova
\newpage
prova nuova pagina
\newpage
prova nuova pagina
\newpage
prova nuova pagina

\chapter{Cap4}
ciao, questa è un capitolo di prova
\newpage
prova nuova pagina
\newpage
prova nuova pagina
\newpage
prova nuova pagina

\uchapter{Prova 3 uchapter}
ciao, queso è un uchpater di prova
\newpage
prova nuova pagina
\newpage
prova nuova pagina
\newpage
prova nuova pagina
% -------------------------------------------------- BACKMATTER: END ---------------------------------------------------
\end{document}
% ------------------------------------------------- DOCUMENT BODY: END -------------------------------------------------
% -------------------------------------------------- POSTAMBLE: START --------------------------------------------------
Parte di Testo completamente ignorata dal compilatore! Come prova, queste prime
righe non sono commentate!

% DA SISTEMARE

% 1.
% \myuline non sillaba, esempio a seguire da usare come test.
% \chapter{prova}
% \myuline{
% lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Donec a diam lectus.
% Sed sit amet ipsum mauris. Maecenas congue ligula ac quam viverra nec
% consectetur ante hendrerit. Donec et mollis dolor. Praesent et diam eget
% libero egestas mattis sit amet vitae augue. Nam tincidunt congue enim, ut
% porta lorem lacinia consectetur. Donec ut libero sed arcu vehicula ultricies
% a non tortor. Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit.
% Aenean ut gravida lorem.
% }

% 2. Chiamata Chaptermark nella licenza




\begin{comment} CANDIDATE PULL REQUESTS (PR) PER TEMPLATE HKN
================================================================================
PROPOSTE DI PULL REQUEST (PR) PER IL TEMPLATE HKN - PROBLEMI RISCONTRATI
DURANTE ANALISI STATICA E DINAMICA DEL CODICE - SOLUZIONI PROPOSTE
Riepilogo delle ottimizzazioni architetturali e bugfix individuati
durante l'analisi statica del codice e il debugging.
================================================================================

------------------------------------------------------------------------------
PR 1: REFACTORING DEL MAGIC COMMENT E DEI PERCORSI ROOT
Problema: Il commento '% !TeX root = main.tex' inserito nel main.tex stesso
è un pleonasmo informatico (la radice di se stesso è... se stesso).
Soluzione Proposta: Trasformare la riga in un commento didattico. Spiegare
agli studenti che quel magic comment è utilissimo, ma va copiato in cima ai
file secondari (es. nella cartella /chapters). Bisogna inoltre specificare
l'importanza di usare il percorso relativo corretto per "risalire" la
cartella: es. '% !TeX root = ../main.tex'.

------------------------------------------------------------------------------
PR 2: BUGFIX CRITICO - IL SIDE-EFFECT ASSURDO DEL PACCHETTO ULEM
Problema: La classe HKNdocument.cls carica ciecamente \RequirePackage{ulem}.
Di default, ulem sovrascrive la macro semantica \emph trasformandola in \uline.
Questo rompe globalmente le bibliografie (generando Overfull \hbox) perché
il testo sottolineato ivi usato (\emph) non può essere sillabato a fine riga.
L'assurdità: ulem è stato importato dal PM al solo scopo di definire la macro
estetica \myuline. Questa macro non è MAI richiamata in tutta la custom
class, e l'utente finale non è nemmeno documentato della sua esistenza!
Un classico e grave "Effetto collaterale da dipendenza inutilizzata".
Soluzione Globale (Per la PR): Modificare HKNdocument.cls imponendo
l'opzione: \RequirePackage[normalem]{ulem}.
Soluzione Locale (Attualmente in uso in questo main): Iniezione a monte
tramite \PassOptionsToPackage{normalem}{ulem} nel Pre-Preambolo.

------------------------------------------------------------------------------
PR 3: STANDARDIZZAZIONE ARCHITETTURALE DELLA BIBLIOGRAFIA
Problema: Attualmente lo studente deve gestire la bibliografia a mano.
Soluzione Proposta: Applicare il pattern di disaccoppiamento Dati/Stile, già
in uso nel resto del progetto.
1. In _preamble.tex: Inserire una configurazione standard di Ateneo,ad es:
   (\usepackage[style=ieee, backend=biber, heading=bibintoc]{biblatex}).
2. Nel main.tex dell'utente: Lasciare solo il database (\addbibresource{...}).
3. In _postamble.tex: Automatizzare la stampa aggiungendo un controllo
   di sicurezza che sopprime i warning nel caso di bibliografia vuota:
   \ifnum\value{cite}>0
       \printbibliography[heading=bibintoc]
   \fi
4. Si dovrebbe aggiungere sempre in automatico la voce delle dispense o
   materiale del corso. O il pm lo aggiunge a mano, o si generano più file
   .bib, uno che contiene questa voce fissa, l'altro gestito dallo studente
   con Zotero, ma con nome fisso. Basta aggiungerli tutti con
   \addbibresource{}. Non so se si può sfruttare il contenuto della macro del
   titolo del corso aggiunto nei metadati per automatizzare la citazione.
   Da vedere. Altrimenti l'aggiunge il PM a mano, prima di convidivere il
   branch.
------------------------------------------------------------------------------
PR 4: ATTIVAZIONE DELLO STILE DEI LISTATI (LISTINGS) DI DEFAULT
Problema: In HKNdocument.cls viene caricato il pacchetto listings e viene
definito lo stile "hkn" (\lstdefinestyle{hkn}{...}). Tuttavia, il project
manager ha dimenticato di renderlo attivo. Se un utente usa \begin{lstlisting}
senza specificare lo stile,otterrà il layout grezzo di base.
Soluzione Proposta: Aggiungere in HKNdocument.cls, subito sotto la
definizione dei colori, il comando di attivazione globale:
\lstset{style=hkn}

------------------------------------------------------------------------------
PR 5: SUPPORTO BILINGUE PER BABEL E BIBLATEX

PROBLEMA ARCHITETTURALE:
L'attuale implementazione della classe accetta una singola lingua passata
alla macro \DocumentLanguage. Questo impedisce a 'babel' di caricare in
memoria i pattern di sillabazione e le stringhe di localizzazione secondarie,
rompendo il rendering tipografico bilingue della bibliografia (necessario
quando si usa biblatex con autolang=other e si leggono i langid da .bib).
D'altra parte, forzare una lista (es. "english, italian") in \DocumentLanguage
corromperebbe i controlli \ifx interni (es. in cclicense.tex).

Si propongono due architetture candidate per la risoluzione definitiva,
da implementare alla riga dell'attuale \RequirePackage[...]{babel}.

--- OPZIONE A: MACRO ESPLICITA CON FALLBACK DI SICUREZZA---
Introduzione di una variabile dedicata per la lingua secondaria. Per prevenire
crash critici in fase di compilazione causati dal parsing rigido di Babel
(che non tollera parametri vuoti nelle opzioni, es. "[, italian]"), la lingua
secondaria viene inizializzata come clone esatto di quella principale.

IMPLEMENTAZIONE:
\def\DocumentLanguage{italian}
\def\DocumentSecondLanguage{\DocumentLanguage} % Fallback di sicurezza
% [ ... eventuale parsing delle opzioni utente per sovrascrivere ... ]
\RequirePackage[\DocumentSecondLanguage, \DocumentLanguage]{babel}

PRO: Massima flessibilità, permette l'introduzione di terze lingue future.
CONTRO: Richiede l'aggiunta di nuove definizioni di opzioni (\DeclareOption)
        nella classe.

--- OPZIONE B: AUTO-INVERSIONE CONDIZIONALE (Raccomandata - "Zero Config") ---
Mantenimento della singola variabile \DocumentLanguage per non alterare in
alcun modo l'interfaccia utente (Backward Compatibility totale). Il pacchetto
babel viene invocato con entrambe le lingue hardcoded, ma l'ordine di
caricamento viene invertito dinamicamente in base alla classe principale.

IMPLEMENTAZIONE:
\def\tempa{italian}
\ifx\DocumentLanguage\tempa
    % Se il documento è in italiano, carichiamo prima l'inglese (secondario)
    \RequirePackage[english, italian]{babel}
\else
    % Se il documento è in inglese, carichiamo prima l'italiano (secondario)
    \RequirePackage[italian, english]{babel}
\fi

PRO:
1. Incolume la logica di cclicense.tex e degli altri file inclusi.
2. Nessuna azione o parametro aggiuntivo richiesto all'utente finale.
3. Risolve nativamente e in modo trasparente i requisiti di biblatex.

--------------------------------------------------------------------------------
PR6: CAPITOLI NON NUMERATI - SOLUZIONI CON E SENZA MODIFICHE ALLA CUSTOM CLASS

IL PROBLEMA ARCHITETTURALE:
La custom class HKNdocument chiama da sé \frontmatter, \mainmatter e
\backmatter, suggerendo l'impossibilità di aggiungere capitoli non numerati
da parte dell'utente, perlomeno non in modo funzionale, tuttavia spesso
utilizzati, come prefazioni, introduzioni, ringraziamenti, postfazioni, ecc.

Oltre a ciò, la classe HKNdocument adotta un approccio di basso livello,
sovrascrivendo i comandi interni di LaTeX (\chapter, \@chapter e \@schapter).
Questa sovrascrittura ha introdotto un bug grave: avendo rimosso il controllo
nativo sullo stato del documento (\if@mainmatter), anche riattivando
esplicitamente \frontmatter o \backmatter nel main.tex, i capitoli
continuerebbero ad incrementare il contatore e apparirebbero numerati
nell'Indice Generale.

La soluzione più immediata, facilmente identificabile da ogni utente essendo
piuttosto nota, è l'uso del comando nativo \chapter*{...}, ma che tuttavia
introduce tre criticità tecniche nel documento generato:
1. Esclusione dal ToC: \chapter genera capitoli non numerati, ma anche NON
   INSERITI NELL'INDICE (NON INDICIZZATI).Quindi il capitolo non numerato non
   comparirebbe nell'Indice Generale, e non è sempre il caso.
2. Header (testatine) desincronizzati: I registri di memoria non si aggiornano,
   lasciando nelle intestazioni in alto il titolo del capitolo precedente.
3. Bug ipertestuale: Forzando l'inserimento manuale nel ToC, 'hyperref'
   non trova un'ancora valida e fa puntare il link alla pagina sbagliata.

I MOTIVI DELLA VECCHIA RIDEFINIZIONE (COSA VOLEVA OTTENERE IL PM):

Il Project Manager aveva ridefinito \chapter per ottenere due feature
specifiche che mancano nella classe 'book' originale:
1. Disaccoppiamento ToC (indice)/Header (Testatina o Intestazione):
   Nello standard, il titolo breve [Opzione] viene usato sia per l'Indice (ToC)
   sia per la testatina in alto (Header). Il PM voleva forzare l'uso del titolo
   lungo nel ToC e del titolo breve esclusivamente nell'Header.
2. Header per capitoli stellati: Nello standard, \chapter*{...} non aggiorna
   mai le testatine. Il PM voleva che anche i capitoli non numerati stellati
   (quindi non numerati e non riportati nell'indice) aggiornassero le testatine
   della pagina, affinchè comparisse il titolo corretto in essa.

LE SOLUZIONI ANALIZZATE:

... SOLUZIONE 1: INTERRUTTORI DI STATO NATIVI (\frontmatter e \backmatter) ...
È il meccanismo nativo della classe 'book'. Questi comandi spengono il
contatore dei capitoli ma mantengono attivi l'indicizzazione e l'aggiornamento
degli header. Possono essere richiamati in main.tex di nuovo, nonostante siano
già presenti in HKNdocument.cls, senza causare errori (sono inoltre
idempotenti, cioè chiamarli più volte consecutivamente non ne cambia il
comportamento).
- Pro: Gestisce correttamente la numerazione romana/araba delle pagine.
- Contro: Modifica lo stato globale. Non può essere usato nel mezzo del
  documento senza sballare completamente la numerazione dei capitoli
  successivi. Inoltre come si è scoperto durante le prove, per funzionare
  correttamente ha bisogno di alcune modifiche interne alla custom class, a
  causa di com'è stata programmata.
A seguire è fornita una lunga e completa spiegazione per comprendere
approfonditamente e risolvere i problemi introdotti dalla custom class. Se ne
raccomanda un'attenta lettura.

... SOLUZIONE 2: CREAZIONE DELLA CUSTOM MACRO \uchapter ...
Funziona perfettamente, ma se è fornita dal software di base una feature analoga
così specifica e ben integrata, la soluzione migliore è sfruttare quella, per
risolvere in automatico anche tutti i problemi ai quali non si è pensato, e che
potrebbero emergere solo successivamente.
Usare queste macro esclusivamente per i rari casi in cui si voglia inserire un
capitolo non numerato nel mezzo del mainmatter, senza sballare la numerazione
di pagine e capitoli. Per tutto il resto, è consigliato usare la soluzione 1,
assieme alle correzioni alla custom class spiegate a seguire.

NOTA: nella definizioe di macro, i simboli "%" prima degli a capo sono utili per
evitare che vengano inseriti comandi di new line o di space (spazi bianchi in
generale: un "a capo" diventa uno spazio, due o più "a capo" diventano un "a
capo" nel pdf) indesiderati nel documento generato. Letteralmente vengono
"commentati via". Come good pratice generale, è consigliato metterli sempre ogni
qual volta si va a capo, in particolare quando si definiscono macro che generano
blocchi di testo. Questo consenste di evitare in generale problemi di
formattazione, particolarmente subdoli da identificare nel codice sorgente, e da
risolvere). Altrimenti le Macro possono essere dichiarate tutte su una riga, ma
è consigliabile solo per macro molto semplici e brevi. In realtà nella macro a
seguire non sono necessari, se non dopo la parentesi graffa iniziale, ma è
comunque good practice inserirli.

NOTA: tutte le versioni presentati a seguire costituiscono dei wrapper, ossia
del codice che avvolge \chapter* con i comandi correttivi necessari, per
aggiungere le features mancanti (indicizzazione, aggiornamento header, link
ipertestuale per l'indice in tutte le versioni, e il supporto agli short-title
per le versioni 2 e 3, nativamente non supportato da chapter*)

NOTA: in tutte le versioni, viene passato il titolo del chapter sia al leftmark
(testatina pagine SX: di norma contiene il titolo del capitolo) che al rightmark
(testatina pagine DX: di norma contiene il tittolo delle sezioni se ce ne sono,
altrimenti rimane vuota), con markboth, per evitare le testatine di destra
completamente vuote (un problema noto di LaTeX): infatti di norma non si usano
le sezioni nei paragrafi non numerati (questa è la consuetudine), e il rightmark
rimarrebbe vuoto (usando \markboth{#1}{} ad es.), lasciando così la testatina di
destra vuota. Utilizzando \markboth invece il problema si risolve, e in modo
flessibile: riempie la testatine di destra, ma qualora si aggiungessero sezioni,
queste in automatico sovrascriverebbero il rightmark, lasciando così la
testatina di destra con il giusto titolo di sezione, e non più con il titolo del
capitolo. Tuttavia questo problema non si pone mai nella custom class
HKNdocument (al momento della scrittura del commento: versione della class
"2024/12/08 v1.5 Base class for publishing"), in quanto non stampa allo stato
attuale il rightmark, ma solo il leftmark, in tutte le testatine. Sarebbe da
correggere.

% VERSIONE 1: senza supporto agli short-title (dovrebbe essere il parametro opzionale)
% \newcommand{\uchapter}[1]{%
%     \chapter*{#1}%                          % Chiama capitolo non numerato non indicizzato
%     \phantomsection%                        % Aggiunge ancora per ipertesti (pacchetto hyperref), per indice
%     \addcontentsline{toc}{chapter}{#1}%     % aggiunge il capitolo all'indice
%     \markboth{#1}{#1}%                      % Aggiorna il contenuto della testatina
% }


% VERSIONE 2: supporto agli short-title in accordo al comando nativo \chapter[Short Title]{Long Title}, scritta
% sfruttando xparse, che offre direttive di alto livello per definire macro avanzate.
% Richiede per retrocompatibilità di aggiungere \RequirePackage{xparse} alla custom class, o \usepackage{xparse} nel
% preambolo del main.tex.

\NewDocumentCommand{\uchapter}{ o m }{%         % Dichiaratore di macro di xparse, più flessibile:
%                                               % o - optional: argomento opzionale (short title). Argomento #1.
%                                               % m - mandatory: argomento obbligatorio (long title). Argomento #2.
    \chapter*{#2}%                              % Chiamata a capitolo non numerato e non indicizzato
    \phantomsection%                            % Aggiunge ancora per ipertesti (pacchetto hyperref), per indice
    \addcontentsline{toc}{chapter}{#2}%         % Inserisce titolo LUNGO nell'indice
    \IfNoValueTF{#1}{%                          % Controllo Condizionale: controlla se è stato passato il titolo breve
        \markboth{#2}{#2}%                      % Se manca il titolo breve, usa il titolo lungo nella testatina
    }{%
        \markboth{#1}{#1}%                      % Se il titolo breve è presente, usa il titolo breve nella testatina
    }%
}

NOTA SU XPARSE E LATEX3: È necessario aggiungere \RequirePackage{xparse}
all'inizio della classe, oppure \usepackage{xparse} nel preambolo del main.tex
per garantire la retrocompatibilità con vecchie distribuzioni TeX antecedenti al
2020. Dal 2020 in poi, xparse e le funzioni di LaTeX3 sono state integrate
nativamente nel kernel standard. Non bisogna modificare l'istruzione
\NeedsTeXFormat{LaTeX2e} (es. in LaTeX3) presente nella custom class, poiché
LaTeX3 non è mai stato rilasciato come formato a sé stante, ma è un ambiente di
programmazione integrato dentro LaTeX2e.

% VERSIONE 3: SFRUTTANDO SOLO DIRETTIVE DI BASSO LIVELLO (SENZA xparse)

% Vengono definiti in sostanza due comandi (motori) diversi, chiamati a seconda
% di come l'utente scrive il comando di chiamata \uchapter, che a livello di
% programmazione non è altro che un comando di facciata o dispatcher (similmente
% a quello che fa il comando \chapter, che chiama a sua vota \@chapter o
% \@schapter a seconda che sia usato con o senza asterisco ("star"))
% In realtà il 3° comando, ossia il Dispatcher, potrebbe essere messo come primo
% nella lista, essendo TeX un espansore di macro "pigro" (non controlla in
% anticipo se le macro inserite nelle definizioni esistano o meno: vengono
% compilate tutte insieme, poi se ci sono problemi, si verificano alla prima
% chiamata).
% Qui si è preferito rispettare l'ordine logico dei linguaggi più ferrei come il
% C, dove non si possono scrivere comandi prima di averli dichiarati.

\makeatletter

% 1. Sottomotore CON argomento opzionale (\uchapter[Breve]{Lungo})
\def\@uchapter@withopt[#1]#2{%
    \chapter*{#2}%
    \phantomsection%
    \addcontentsline{toc}{chapter}{#2}%
    \markboth{#1}{#1}% <-- Usa il Titolo Breve (#1) per la memoria
}

% 2. Sottomotore SENZA argomento opzionale (\uchapter{Lungo})
\def\@uchapter@noopt#1{%
    \chapter*{#1}%
    \phantomsection%
    \addcontentsline{toc}{chapter}{#1}%
    \markboth{#1}{#1}% <-- Usa il Titolo Lungo (#1) per la memoria
}

% 3. Il Dispatcher o "Semaforo"
% \@ifnextchar guarda il carattere successivo nel testo dell'utente.
\newcommand{\uchapter}{%
    \@ifnextchar[%
        {\@uchapter@withopt}% Se vede una parentesi quadra '['
        {\@uchapter@noopt}% Se NON vede la parentesi quadra
}

\makeatother




............... APPROFONDIMENTI TECNICI E CORREZIONI DELLA CLASSE ..............
Come risolvere il problema dei capitoli non numerati nel modo migliore,
correggendo la custom class, per recuperare il supporto a questi dall'origine,
o (nel caso dei FIX B) per recuperare il supporto nativo a questi.

--- FIX A: RIPRISTINO DEL CONTROLLO CONDIZIONALE NATIVO ---
Il malfunzionamento di \frontmatter in HKNdocument è dovuto alla rimozione
del controllo \if@mainmatter nella ridefinizione di \@chapter. Per ripristinare
il comportamento standard della classe 'book', il codice va corretto così:

\def\@chapter[#1]#2{%
  \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
    \if@mainmatter % <--- Ripristino della logica di stato nativa
      \refstepcounter{chapter}%
      \typeout{\@chapapp\space\thechapter.}%
      \addcontentsline{toc}{chapter}{\protect\numberline{\thechapter}#2}%
    \else
      \addcontentsline{toc}{chapter}{#2}% Caso Front/Backmatter
    \fi
  \else
    \addcontentsline{toc}{chapter}{#2}%
  \fi
  ... }

--- FIX B: WRAPPER MODERNO E RETROCOMPATIBILE (SOLUZIONE MIGLIORE) ---
È sempre sconsigliabile fare modifiche alle parti fondamentali di un software,
essendo queste coinvolte in molte altre funzioni e pacchetti, pena
l'imprevedibilità degli effetti delle modifiche fatte su tutto il resto,
e bug fastidiosi da individuare e risolvere. Per questo motivo, invece di
riscrivere il motore interno di LaTeX, o più precisamente le direttive di basso
livello relative al comando \chapter, si suggerisce di utilizzare un wrapper,
per incapsulare il comando originale, sfruttando le possibilità offerte dal
pacchetto 'xparse'. Questo permette di mantenere la logica e le funzionalità
originali della classe 'book' aggiungendo le funzionalità richieste (indicate
in precedenza).

NOTA SU XPARSE E LATEX3: È necessario aggiungere \RequirePackage{xparse}
all'inizio della classe per garantire la retrocompatibilità con vecchie
distribuzioni TeX antecedenti al 2020. Dal 2020 in poi, xparse e le
funzioni di LaTeX3 sono state integrate nativamente nel kernel standard.
Non bisogna modificare l'istruzione \NeedsTeXFormat{LaTeX2e} (es. in
LaTeX3), poiché LaTeX3 non è mai stato rilasciato come formato a sé
stante, ma è un ambiente di programmazione integrato dentro LaTeX2e.


% --------------------------
% CHAPTER COMMAND WRAPPER (xparse)
% --------------------------
% Conserva il comando nativo della classe book
\let\oldchapter\chapter         % Backup del comando originale
                                % Supporta la variante con *, come lo stesso comando chapter.

% Ridefinisce \chapter per disaccoppiare TOC e Header, e gestire i capitoli stellati
\RenewDocumentCommand{\chapter}{ s o m }{%
    \IfBooleanTF{#1}{%
        % CASO 1: Capitolo stellato \chapter*[]{Lungo}
        \IfNoValueTF{#2}{%
            % CASO 1-A: chapter* Senza titolo breve
            \oldchapter*{#3}%
            \chaptermark{#3}% Aggiorna l'header anche se non numerato
        }{%
            % CASO 1-B: chapter* con titolo breve \chapter*[Breve]{Lungo}
            \oldchapter*{#3}% Invia il titolo LUNGO alla pagina
            \chaptermark{#2}% Sovrascrive l'header con il titolo BREVE
                            % Non invia nulla al ToC nulla, come di norma per \chapter*
        }%
    }{%
        % CASO 2: Capitolo normale \chapter
        \IfNoValueTF{#2}{%
            % CASO 2-A: chapter Senza titolo breve
            \oldchapter{#3}%
        }{%
            % CASO 2-B: chapter con titolo breve \chapter[Breve]{Lungo}
            \oldchapter{#3}% Invia il titolo LUNGO al TOC e alla pagina
            \chaptermark{#2}% Sovrascrive l'header con il titolo BREVE
        }%
    }%
}

SPIEGAZIONE DEL FUNZIONAMENTO E NUOVE FEATURE:
1. Meccanismo di delega: Tramite \let, il wrapper crea uno "snapshot" del
   comando nativo (\oldchapter). Quando l'utente invoca \chapter, il wrapper
   intercetta la chiamata e decide come istruire \oldchapter.
2. Il wrapper \chapter così ridefinito inoltre ha supporto nativo per la
   variante stellata (non numerata e non indicizzata), che viene correttamente
   passata a \oldchapter* per mantenere la coerenza con il comportamento
   standard di LaTeX.
3. Supporto titolo breveesteso a \chapter*: In LaTeX standard, \chapter* non
   accetta un argomento opzionale tra quadre. Questo wrapper introduce questa
   feature: usando \chapter*[Titolo Breve]{Titolo Lungo}, il sistema userà il
   titolo lungo per la pagina e forzerà il titolo breve nell'header, qualora sia
   stato dichiarato.
4. Disaccoppiamento garantito: Nel caso di capitoli numerati, il titolo
   lungo (#3) viene passato a \oldchapter per essere inserito nell'indice,
   mentre l'header viene immediatamente sovrascritto con il titolo breve (#2).
5. Integrità degli stati: Poiché il wrapper si appoggia a \oldchapter, eredita
   automaticamente il controllo \if@mainmatter nativo. Questo risolve il bug
   della numerazione errata nel frontmatter senza bisogno di logiche extra.


--- FIX C: MONKEY PATCHING (OVERRIDE A RUNTIME) ---
Il "Monkey Patching" consiste nel modificare il comportamento di un codice
a runtime, cioè nel momento dell'esecuzione senza alterare fisicamente il file
sorgente originale (la classe .cls).In questo caso, lo si ottiene con una
sovrascrittura a posteriori, eseguirt attraverso altri file lanciati
all'eseuzione, come il main.tex, senza toccare la classe

Più precisamente sovrascrivendo la macro dei comandi nel preambolo:
per applicare questo fix, è sufficiente copiare l'intero blocco di codice
che ridefinisce \@chapter (esattamente come mostrato nel FIX A, inclusa
la correzione del controllo condizionale), circondato da \makeatletter e
\makeatother, e incollarlo così com'è direttamente nel preambolo.

\makeatletter
\def\@chapter[#1]#2{%
  \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
    \if@mainmatter % <--- IL CONTROLLO MANCANTE REINSERITO
      \refstepcounter{chapter}% Incrementa solo se siamo nel mainmatter
      \typeout{\@chapapp\space\thechapter.}%
      \addcontentsline{toc}{chapter}% Inietta nel ToC con il numero
                       {\protect\numberline{\thechapter}#2}%
    \else
      \addcontentsline{toc}{chapter}{#2}% Inietta nel ToC SENZA numero
    \fi
  \else
    \addcontentsline{toc}{chapter}{#2}%
  \fi
  \chaptermark{#1}% Aggiorna l'header con il titolo breve
  \addtocontents{lof}{\protect\addvspace{10\p@}}%
  \addtocontents{lot}{\protect\addvspace{10\p@}}%
  \if@twocolumn
    \@topnewpage[\@makechapterhead{#2}]%
  \else
    \@makechapterhead{#2}%
    \@afterheading
  \fi}
\makeatother

ETIMOLOGIA: Il termine deriva da "Guerrilla Patching" (patch furtive), mutato
poi in "Gorilla" per assonanza, e quindi trasformato infine in "Monkey",
coadiuvato anche dalla terminologia "To Monkey Around" (nel senso di armeggiare
in senso poco chiaro) o "Monkey Business" (affare losco o imbroglio), indicando
un codice che "armeggia" (monkeys around) con le funzioni interne per correggere
bug in modo estemporaneo (azione che per forza di cose è poco chiara o
trasparente per l'utente che legge il codice).

------------------------------------------------------------------------------
BEST PRACTICE DA ADOTTARE (LA SOLUZIONE OTTIMALE E IBRIDA)
------------------------------------------------------------------------------
Per garantire la massima stabilità tipografica, si adotta un approccio
combinato che richiede una pulizia della classe base, la pre-strutturazione
del file logico principale, ed anche l'introduzione della custom macro
\uchapter{}, per gestire i casi più particolari di capitoli non numerati
nel mezzo del mainmatter, ma che al contrario di \chapter* si vuole che
compaiono nell'indice, senza sballare la numerazione.

1. Modifica alla classe custom (HKNdocument.cls):
   - Rimozione delle chiamate automatiche a \frontmatter e \backmatter.
   - Implementazione del "Wrapper Moderno" (FIX B) per \chapter, eliminando
     le vecchie ridefinizioni manuali di \@chapter e \@schapter.
   - Inserimento di \RequirePackage{xparse} per la gestione dei comandi.

2. Ristrutturazione del template 'main.tex':
   Si demanda il controllo logico al file 'main.tex', che verrà distribuito
   ai redattori pre-strutturato in tre sezioni distinte:

   A) FRONTMATTER: Avviato esplicitamente con \frontmatter. Dedicato a
      prefazioni e sommari. Si utilizza il normale comando \chapter{...}.

   B) MAINMATTER: Il corpo del documento, dove si riattivano i contatori
      tramite \mainmatter.
      - Eccezioni interne: Per inserire sezioni non numerate al centro del
        documento (es. Intermezzi Matematici), si consiglia di mantenere
        definita e utilizzare la macro \uchapter per evitare di alterare
        la sequenza logica dei contatori con gli interruttori nativi.
      - Appendici: Devono essere collocate rigorosamente alla fine di questa
        sezione (attivando \appendix) per preservare la classificazione
        alfabetica (indicate nativamente con lettere anziché numeri).

   C) BACKMATTER: Avviato con \backmatter per spegnere la numerazione.
      Ospita ringraziamenti, postfazioni e la stampa della bibliografia
      (utilizzando l'istruzione \printbibliography[heading=bibintoc]).

RIASSUMENDO si ottiene, in ogni caso con le giuste testatine (o header o
intestazioni) e con la corretta numerazione di pagina:
- \chapter: capitolo inserito nell'indice (indicizzato in generale), tale che
  come di norma nella classe book:
    * se chiamato in mainmatter: è anche numerato
    * se chiamato in frontmatter o backmatter: è non numerato
- \chapter*: capitolo non numerato e non indicizzato (escluso dall'indice),
  come di norma nella classe book
- \uchapter: capitolo non numerato, ma sempre inserito nell'indice (indicizzato)

OSSERVAZIONE: Questa soluzione, incapsulando i comandi LaTeX originali, NON
altera in alcun modo le funzionalità estetiche previste dalla classe HKN. Tutte
le feature originarie (come l'aggiornamento automatico degli header) continuano
a funzionare perfettamente, e in modo stabile grazie alle correzioni.



\end{comment}

% --------------------------------------------------- POSTAMBLE: END ---------------------------------------------------
