% --- MAGIC COMMENTS: CONFIGURAZIONE EDITOR --- (vedi main.tex per riferimenti e spiegazioni) ---
% !TEX root = ../../main.tex

% _____________________________________________________ BIBLIOGRAFIA ___________________________________________________

\begin{comment}     NEL FILE PACKAGES SONO STATE RIPORTATE LE SEGUENTI ISTRUZIONI, RELATIVE ALLA BIBLIOGRFIA.

% --- PACCHETTI PER BIBLIOGRAFIA E PER GESTIONE SMART DEGLI APICI ---
\usepackage{biblatex}               % Pacchetto per la gestione avanzata della bibliografia, miglior standard attuale
\usepackage{csquotes}               % Richiesto da biblatex per la gestione intelligente delle virgolette e degli apici
                                    % nelle citazioni bibliografiche. Garantisce che le citazioni siano formattate
                                    % correttamente in base alla lingua del documento (es. virgolette italiane « »).

\addbibresource{chapters/00.2_Bibliography/HKN_ElnBiliography.bib}
% File (Database bibliografico) contentnente tutte le fonti bibliografiche di interesse per il progetto.
% ATTENZIONE: il file viene importato nel main.tex con il comando \input. Tieni a mente che TeX è un linguaggio
% Espansore di macro: quindi il codice è come se fosse scritto nel main.tex, e per questo motivo è importante che i
% percorsi siano riferti alla posizione del main.tex.

\end{comment}

% \backmatter inserito prima della chiamata di questo file. Inoltre vedi spiegazioni a riguardo nel commento che segue.

\nocite{*}              % Opzione di biblatex per far stampare in bibliografia tutte le fonti presenti nel database
                        % bibliografico (file .bib)
\printbibliography      % Stampa la bibliografia

\begin{comment}     NOTA IMPORTANTE - BUG DI OVERFULL \HBOX IN BIBLIOGRAFIA CAUSATO DAL PACCHETTO ULEM

    Per le informazioni complete su questo bug, la sua causa e la soluzione adottata, si rimanda al file
    00.0_EarlyInitializationDirectives.tex, dove è stata inserita una spiegazione dettagliata e completa.
    In Sintesi: il pacchetto ulem, utilizzato dalla custom class per creare il comando \myuline (sottolineatura speciale
    interrotta per le parti basse delle lettere (p, g, q, j)) sovrascrive il comando \emph, usato da BibLaTeX per
    formattare i titoli in bibliografia, chiudendo le parole enfatizzate in un box insecabile. Se il titolo è lungo,
    il box non può essere spezzato su più righe, causando l'overfull, con i titoli che sbordano oltre il margine destro.
    Si è risolto semplicemente impedendo a ulem di sovrascrivere \emph tramite l'opzione 'normalem, nel pre-preambolo.

\end{comment}

\begin{comment}     NOTA IMPORTANTE SULLA GESTIONE DELLA BIBLIOGRAFIA

==============================================================================
ARCHITETTURA DI IMPAGINAZIONE E GESTIONE DELLA BIBLIOGRAFIA
==============================================================================
1. GESTIONE DEGLI STATI NELLA CUSTOM CLASS (HKNdocument.cls)
La classe HKNdocument gestisce automaticamente le transizioni di stato
del libro (frontmatter, mainmatter, backmatter) sfruttando un'architettura
a eventi (Event-Driven) tramite hook, ossia punti di iniezione di codice.

- Frontmatter e Mainmatter:
  * Hook usato: \AtBeginDocument
  * Funzionamento: Nell'istante in cui si compila \begin{document}, la
    classe inietta \frontmatter (numeri romani, no capitoli), genera il
    frontespizio, la licenza e l'indice. Subito dopo, innesca \mainmatter
    (numeri arabi e capitoli attivi) per iniziare gli appunti.

- Backmatter:
  * Hook usato: \AfterEndDocument
  * Funzionamento: Quando si compila \end{document}, l'hook sospende lo
    spegnimento di LaTeX, inietta \backmatter e carica il file condiviso
    _postamble.tex.

------------------------------------------------------------------------------
2. LA SCELTA ARCHITETTURALE SULLA BIBLIOGRAFIA
Tipograficamente, la bibliografia appartiene al Backmatter. Poiché la
custom class attiva il \backmatter internamente richiamando il file
_postamble.tex, la soluzione "teorica" perfetta sarebbe inserire
\printbibliography direttamente all'interno di quel file.

Tuttavia, si è preferito NON farlo per questioni di compatibilità e version
control. Il file _postamble.tex è un file centralizzato del Project Manager.
Modificarlo per gestire esigenze locali inquinerebbe la repository e
causerebbe conflitti nei branch degli altri membri del team.

------------------------------------------------------------------------------
3. LA SOLUZIONE LOCALE: INTERRUTTORI IDEMPOTENTI
Per stampare la bibliografia nel main.tex in modo corretto senza toccare i
file di progetto, richiamiamo manualmente il comando \backmatter subito
prima di \printbibliography.

Perché il sistema non va in crash con due chiamate a \backmatter?
I comandi di stato (\frontmatter, \mainmatter, \backmatter) sono
"Interruttori Idempotenti". Eseguirli più volte consecutive produce
esattamente lo stesso risultato della prima esecuzione.

Quando si innescherà l'hook finale del PM (\AfterEndDocument), esso chiamerà
nuovamente \backmatter. A quel punto, LaTeX si limiterà a "spegnere un
interruttore già spento", ignorando la seconda operazione in modo silente
e totalmente sicuro.
==============================================================================

\end{comment}
